\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{physics} %para tener \abs
\usepackage{mathtools} %\xcosas
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm, compat=1.9}

% — TABLE PADDING
\usepackage{array}
\setlength\extrarowheight{3pt}

% —-COLORS
\usepackage{xcolor}
\usepackage{soul}
\newcommand{\hll}[1]{\colorbox{yellow}{$\displaystyle #1$}}
\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox{cyan}{$\displaystyle #1$}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Cálculo}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema II}\\
    Derivación de funciones reales de una variable
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 2}
\chead{}
\rhead{21/22} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Derivada de la función en un punto}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Definición de pendiente de una tecta} 
        \[ \text{Pendiente} = m = \tan \alpha = \frac{y_{1} - y_{0}}{x_{1} - x_{0}} \]
    \end{itemize}

    Ahora consideremos las pendientes de rectas secantes a la funciónm lo que en el límite sería la definición de derivada
    \[
        \tan \alpha = \frac{(f(x)-f(x_{0})}{x - x_{0}} \qquad \tan \alpha = \frac{(f(x_{0}+h) + f(x_{0})}{h}
    \]

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                axis lines = left,
                %xlabel = {$x$}, ylabel = {$f{x}$},
                xmax=1.9, ymax=1.9,
                xtick={-1,...,2},
                xticklabels={,$x_0$,$x$},
                yticklabels={,,$f(x_0)$,$f(x)$},
                %yticklabels={,,},
                %ymajorgrids=true, xmajorgrids=true,
                %grid style=dashed,
                scale=0.5,
                ]
 
                \addplot [domain=-1:5, samples=90, color=red,]{x};
                \addplot [domain=-1:3.5, samples=50, color=green,]{x^2};
    
                %\node [pin={[pin distance=0mm]-30:{($x$, $f(x)$)}}, fill=blue, circle, scale=0.3] at (axis cs:1,1) {};

                \draw [dashed] (axis cs:-1,0) -- (axis cs:1,0);
                \draw [dashed] (axis cs:0,-1) -- (axis cs:0,0);
                \draw [dashed] (axis cs:-1,1) -- (axis cs:1,1);
                \draw [dashed] (axis cs:1,-1) -- (axis cs:1,1);

                \draw ([shift=(0:4mm)]axis cs:0,0) arc (0:45:3.5mm) node[right,pos=0.7, scale=0.7] {$\alpha$};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Se dice que f es \textbf{derivable} en el punto x$_{0}$ $\in$ (a,b) si existe el siguiente límite:
    \[
        \lim_{x \to x_{0}}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x - x_{0}} = \lim_{h \to 0}\frac{f(x_{0}+h) - f(x_{0})}{h}
    \]
    En este caso el límite se representa por $f^{\prime}(x_{0})$ y se denomina derivada de $f$ en $x_{0}$
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cociente de variación } La derivada $f^{\prime}(x_{0})$ es la pendiente de la recta tangente de la función $f$ en el punto $x_0$
        \[ f^{\prime}(x_{0}) = \frac{f(x)-f(x_{0})}{x - x_{0}}\]
        \item \textbf{Interpretación geométrica: }
        La ecuación de la recta pasa por el punto $(x_{0}, y_{0})$ y tiene pendiente m (fórmula punto-pendiente): \[ y - y_{0} = m(x- x_{0}) \Rightarrow y = y_{0} + m (x - x_{0})\]
         Por tanto la ecucación de la recta tangente de $f$ en $(x_{0}, f(x_{0}))$ es: \[ y = f(x_{0}) + f^\prime(x_{0})(x-x_{0}) \]
    \end{itemize}

    \section{Método de Newton-Raphson}
    Para un primer punto $x_0$, construímos $x_1$ calculando la intersección de la recta tangente a la gráfica f con el eje x
    \begin{itemize}
        \item Punto de corte con eje de abscisas ($y=0$):
        \[ x_1 = x_0-\frac{f(x_0)}{f^\prime(x_0)} \qquad \text{si } f^\prime(x_0) \not = 0\]
        \item Para $k$ = 1, 2, ... 
    \end{itemize}
    \[ X_k = X_{k-1} - \frac{f(X_{k-1})}{f^{\prime}(X_{k-1})} \qquad \text{si } f^\prime(x_0) \not = 0 \]
    El proceso se repite hasta que $x_k$ se aproxime satisfactoriamente a una raíz de $f$.\\

    \section{Derivabilidad}
    Una función es derivable en $x_0$ si contínua en $x_0$, pero que sea contínua no implica que sea derivable.
    \[ \text{Derivable en }x_0 \Rightarrow \text{Contínua en }x_0 \qquad \text{Contínua en } x_0 \not\Rightarrow \text{Derivable en } x_0\]
    Para saber si una función es derivable se debe estudiar su derivabilidad por la izquierda y por la derecha y sus límites sean iguales, es decir:
    \vspace{0.2cm}
    \[ f^{\prime}(x_{0}^-) = f^{\prime}(x_{0}^+) \]
    \vspace{0.2cm}
    \[ \lim_{x \to x_{0}^-}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x - x_{0}} \qquad \text{y} \qquad \lim_{x \to x_{0}^+}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x - x_{0}}\]

    \vspace{0.5cm}
    \textbf{\textit{Ejemplo 1: }} función $\abs{x}$ \qquad Sol: La función valor absoluto no es derivable en 0
    \[
        f(x)=
            \begin{cases}
                x\text{,} &\quad\text{si } x \geq 0 \\
                -x\text{,} &\quad\text{si } x < 0
            \end{cases}
    \]

    \begin{minipage}[t]{.7\textwidth}
        \begin{align*}
            \lim_{x \to x_{0}^-}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x - x_{0}} = \lim_{\substack{x \to x_{0}^-\\x<0}}\frac{-x}{x} = \lim_{x \to x_{0}^-}-1 = -1 = f^\prime(0^-) \\
            \lim_{x \to x_{0}^+}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x - x_{0}} = \lim_{\substack{x \to x_{0}^+\\x>0}}\frac{x}{x} = \lim_{x \to x_{0}^+} 1 = 1 = f^\prime(0^+)\\
            \not \exists f^\prime(0)
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \qquad
    \begin{minipage}[t]{.2\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{axis}[
                    axis y line = middle,
                    axis x line = bottom,
                    xmax=1.9, ymax=1.9,
                    %xlabel = {$x$}, ylabel = {$f{x}$},
                    %extra x ticks={0},
                    %extra x labels={$x_0$},
                    xtick={-1,0,1},
                    %xlabel=$x_0$,
                    xticklabels={,$x_0$},
                    yticklabels={,,},
                    %ymajorgrids=true, xmajorgrids=true,
                    %grid style=dashed,
                    scale=0.4,
                    ]
    
                    \addplot [domain=1.5:0, samples=50, color=red,]{x};
                    \addplot [domain=-1.5:0, samples=50, color=red,]{-x};
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{minipage}
    \section{Cálculo de derivadas}
    \subsection{Tabla de derivadas}
    \vspace{4px}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c||c|c|} 
            \hline
            TIPO           & Función simple & Derivada\\ \hline
            Constante      & $y = k$                                                                          & $y^{\prime} = 0$\\ \hline
            Identidad      & $y = x$                                                                          & $y^{\prime} = 1$\\ \hline
            Potencial      & $y = x^n$                                                                        & $y^{\prime} = nx^{n-1}$\\ \hline
            Exponencial    & \begin{tabular}{cc}$y = e^x$\\ $y = a^x$\end{tabular}                            & \begin{tabular}{cc}$y^{\prime} = e^x$\\ $y^{\prime} = a^x\ln a$\end{tabular}\\ \hline
            Logarítmica    & \begin{tabular}{cc}$y = \ln x$\\\noalign{\bigskip} $y = \log_a x$\end{tabular}   & \begin{tabular}{cc}\noalign{\smallskip}$y^{\prime} = \dfrac{1}{x}$\\\noalign{\smallskip} $y^{\prime} = \dfrac{1}{x \cdot \ln a}$\\\noalign{\smallskip}\end{tabular}\\ \hline
            Trigonométricas & \begin{tabular}{cc}$y = \sin(x)$\\ $y = \cos(x)$ \\ $y = \tan(x)$ \\ \end{tabular}  & \begin{tabular}{cc}\noalign{\smallskip}$y^\prime = \cos(x)$\\ $y^\prime = -\sin(x)$ \\ $y^\prime = \dfrac{1}{\cos^2x}$\\\noalign{\smallskip} \end{tabular}\\ \hline
            Trigonométricas & \begin{tabular}{cc}\vspace{5px}$y = \arcsin(x)$\\ \vspace{5px} $y = \arccos(x)$ \\ $y = \arctan(x)$ \\ \end{tabular}  & \begin{tabular}{cc}\noalign{\smallskip}$y^\prime = \dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$\\ $y^\prime = \dfrac{-1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\ $y^\prime = \dfrac{1}{1+x^2}$\\\noalign{\smallskip} \end{tabular}\\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \subsection{Propiedades de la derivada}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Derivada de suma o resta} \[(f^\prime \pm g^\prime) (x_0)= f^\prime(x_0) \pm g^\prime(x_0)\]
        \item \textbf{Derivada de un producto} \[y^\prime = f^\prime(x)\cdot g(x)+f(x)\cdot g^\prime(x)\]
        \item \textbf{Derivada de un cociente} \[y^\prime = \dfrac{f^\prime(x)\cdot g(x)-f(x)\cdot g^\prime(x)}{(g(x))^2}\]
        \item \textbf{Regla de la cadena:}
        Sean $f$ y $g$ dos funciones tales que $f$ es derivable en $x_0$ y $g$ en $f(x_0)$. Entonces la función compuesta $g \circ f$ es derivable en $x_0$.
        \[(g\circ f)^\prime = g^\prime(f(x_0))f^\prime(x_0)\]
        \textbf{\textit{Ejemplo 2: }}  $\dfrac{\text{d}}{\text{d}x}(5x+1)^7$  es una composición de $x\rightarrow 5x+1 \xrightarrow{\text{$x^7$}} y = (5x+1)^7$
        \[y^\prime = (5x+1)^7 = 7(5x+1)^6 \cdot 5 = 35(5x+1)^6\]
    \end{itemize}
    \subsection{Derivación implícita}
    Una ecuación $F(x,y) = 0$ define implícitamente una función $f$ wn el intervalo $(a,b)$

    Propiedades:
    \begin{itemize}
        \item Si $f$ es derivable, entonces $F$ también lo es
        \item Como consecuencia podemos calcular $f^\prime$ a partir de $F^\prime$
        \item Para $f^\prime = \dfrac{dF}{dx}$ las $x$ se derivan de forma normal, \textbf{las y con la regla de la cadena}
    \end{itemize}
    \textbf{\textit{Ejemplo 3: }} La ecuación $x^2+y^2=9$ define la función $f(x) = \sqrt{9-x^2} \qquad \forall x \in (-2, 2)$
    \begin{align*}
        &\text{Sustituimos } y \text{ por } f(x) \longrightarrow x^2+f(x)^2-9 \longrightarrow x^2+(\sqrt{9-x^2})^2-9 = 0 \\& x^2+y^2=9 \longrightarrow 2x+2y \cdot y^\prime = 0 \longrightarrow y^\prime = \dfrac{-2x}{2y} \qquad \text{si } x \not = 0
    \end{align*}

	\subsection{Derivación logarítmica}
	\[\text{Se usa para derivar funciones de la forma }f(x) = g(x)^{h(x)}\]

	\vspace{5px}
	\begin{enumerate}
		\item{Para calcular $f^\prime(x)$ primero tomamos logaritmos
	\[ f(x)=g(x)^{h(x)} \Rightarrow \ln(f(x))=ln(g(x)^{h(x)})\Rightarrow \ln(f(x))=h(x)\ln(g(x))\]}
		\item{Después derivamos (producto y regla de la cadena)
	\[\dfrac{f^\prime(x)}{f(x)}=h^\prime(x)\ln(g(x))+\dfrac{h(x)g^\prime(x)}{g(x)} \Rightarrow f^\prime(x)=f(x)\bigg(h^\prime(x)\ln(g(x))+\dfrac{h(x)g^\prime(x)}{g(x)}\bigg)\]}
		\item{Finalmente, sustituyendo f(x) por su valor, resulta: \[f^\prime(x)=g(x)^{h(x)} \bigg(h^\prime(x)\ln(g(x))+\dfrac{h(x)g^\prime(x)}{g(x)}\bigg)\]}
	\end{enumerate}

	\textbf{\textit{Ejemplo 4: }} Deriva $f(x)=x^{ln(x)}$
	\begin{align*}
		&\text{ponemos logaritmos} \longrightarrow\hll{\ln(f(x))}=\ln(x^{\ln(x)})=\ln(x)\cdot \ln(x)=\hllc{(\ln(x))^2} \\& 
		\text{derivo } \longrightarrow \hll{\dfrac{1}{f(x)}f^\prime(x)} = \hllc{ 2\cdot\ln(x)\cdot \dfrac{1}{x}}\\&
		\text{despejo }f^\prime \longrightarrow f^\prime = \dfrac{2}{x}\ln(x)\cdot x^{\ln(x)}
	\end{align*}

	\subsection{Regla de L'Hôpital}

	Sean $f$ y $g$ funciones derivables
	\begin{align*}
		&\lim_{x\to x_0}f(x) = \lim_{x\to x_0}g(x) = 0 \text{ o } \pm\infty \text{ y } \exists \lim_{x\to x_0}\dfrac{f^\prime(x)}{g^\prime(x)} \\&
		\text{entonces:} \\&
        \lim_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x\to x_0}\dfrac{f^\prime(x)}{g^\prime(x)}
	\end{align*}

    Si se vuelve a producir una indeterminación $\dfrac{0}{0}$ ó $\dfrac{\infty}{\infty}$, se puede volver a aplicar L'Hôpital.
    \vspace{3px}

    Las intederminaciones $0\cdot\infty, \infty - \infty, 0^0, \infty^0, 1^\infty$ se pueden reducir a indeterminaciones de tipo L'Hôpital
    \begin{itemize}
        \item Indeterminaciones $0\cdot\infty$ ó $\infty-\infty$:
        \[\lim_{x \to x_0}(f(x)g(x))= \lim_{x \to x_0}\dfrac{f(x)}{\frac{1}{g(x)}} = \lim_{x \to x_0}\dfrac{g(x)}{\frac{1}{f(x)}}\]
        \begin{center}
            (se escoge la más fácil de sustituír o la que de el resultado)
        \end{center}
        \item Indeterminaciones $0^0, \infty^0, 1^\infty$
        
        Tomando logaritmos neperianos podemos reducirla al tipo $0\cdot\infty$
        \[\ln(\lim_{x \to x_0}f(x)^{g(x)}) = \lim_{x \to x_0}\ln(f(x)^{g(x)}) = \lim_{x \to x_0}\ln g(x)\ln(f(x)) \]
    \end{itemize}

	\subsection{Derivadas sucesivas}
	Sea $f$:(a,b)$\to \mathbb{R}$ una función derivable en ese punto. Es función derivada primera:
	\begin{align*}
		f^\prime:\text{(a,b)}\rightarrow \mathbb{R}\\
		x \mapsto f^\prime(x)
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item $x_0 \in (a,b)$ se denota $f^{\prime\prime}(x_0):=(f^\prime)^\prime(x_0)=\lim_{h\to 0}\dfrac{f^\prime(x_0+h)-f^\prime(x_0)}{h}$
	\end{itemize}

	Si exíste el límite y es finito, se dice que $f$ es dos veces derivable en $x_0$.

	Sea $f^\prime$ derivable en todo (a,b). Es función derivada segunda:

	\begin{align*}
		f^{\prime\prime}:\text{(a,b)}\rightarrow \mathbb{R}\\
		x \mapsto f^{\prime\prime}(x)
	\end{align*}
	Y así sucesivamente $f^{(n+1)}(x_0)=(f^{(n)})^\prime(x_0)$

	\begin{itemize}
		\item Se dice que $f$ es de clase n en el intervalo(a,b) y se escribe $f\in \mathscr{C}^n(a,b)$ si existe derivada de orden n en f y $f^{(n)}$ es contínua en (a,b)
	\end{itemize}

	\textbf{\textit{Ejemplo 5: }} Clase de una función
    \[
        f(x)=
            \begin{cases}
                \dfrac{\sin(x)}{x}\text{ ,} &\quad\text{si } x < 0 \\
                2-\cos (x)\text{ ,} &\quad\text{si } x \geq 0
            \end{cases}
    \]
	\begin{enumerate}
		\item Comprobar si f es continua
		\begin{align*}
            &f(x)= \dfrac{\sin(x)}{x} \text{ es contínua en: } (-\infty, 0) \\&
            f(x)= 2-\cos(x) \text{ es contínua en: } (0, +\infty)
        \end{align*}
        Calculamos los límites laterales (donde cambia la función, en 0): 
        \begin{align*}
            &\lim_{x\to 0^{+}} f(x) = \lim_{x\to 0^{+}} 2-cos(x) = 1 \\&
            \lim_{x\to 0^{-}} f(x) = \lim_{x\to 0^{-}} \dfrac{\sin(x)}{x} = 1
        \end{align*}
        Existe, por lo tanto, límite tal que: $\lim_{x\to 0} f(x) = 1 = f(0) \Rightarrow f \text{contínua en } 0$
        
		\item Comprobar si es derivable
		\[\lim_{h \to 0^\pm}\frac{f(0+h) - f(0)}{h}\]
		\begin{align*}
            &f^\prime(0^+) = \lim_{h \to 0^+}\dfrac{2-cos(h)-1}{h} = \lim_{h \to 0^+}\dfrac{1-cos(h)}{h} \overset{L`H \frac{0}{0}}{=} \lim_{h \to 0^+} \dfrac{sen(h)}{1} = 0\\&
            f^\prime(0^-) = \lim_{h \to 0^-}\dfrac{\frac{sin(h)}{h}-1}{h} \overset{L`H \frac{0}{0}}{=} \lim_{h \to 0^-} \dfrac{\frac{\cos(h)\cdot h - \sin(h)}{h^2}}{\frac{1}{(1)}} = \frac{\cos(h)\cdot h - \sin(h)}{h^2} \overset{L`H \frac{0}{0}}{=} \dfrac{h\sin(h)}{2h} =0
        \end{align*}

        Existe derivada en 0 y es $0 \Rightarrow \exists f^\prime(0) = 0$

        \[
            f^\prime(x)=
                \begin{cases}
                    \dfrac{\cos(x)\cdot x - \sin(x) \cdot 1}{x^2}\text{ ,} &\quad\text{si } x < 0 \\
                    0 &\quad\text{si } x = 0 \\
                    \sen (x)\text{ ,} &\quad\text{si } x \geq 0
                \end{cases}
        \]
		\item Comprobar si la derivada es contínua	
		\begin{center}
            $f^\prime \text{ cont en } (-\infty, 0) \qquad f^\prime \text{ cont en } (0, +\infty)$

            $\text{¿}f^\prime \text{ cont en } (0) \text{?}$
        \end{center}
		\begin{align*}
            &\lim_{x\to 0^{+}} f^\prime(x) = \lim_{x\to 0^{+}} sen(x) = 0 \\&
            \lim_{x\to 0^{-}} f^\prime(x) = \lim_{x\to 0^{-}} \dfrac{\cos(x)\cdot x - \sin(x)}{x^2} \overset{L`H \frac{0}{0}}{=} \lim_{x\to 0^{-}} \dfrac{-\sin(x)\cdot x}{2x} = 0 \\&
            \exists \lim_{x\to 0} f^\prime(x) = f(0)
        \end{align*}
	\end{enumerate}

    \section{Teoremas para f derivable en intervalos cerrados}
    \subsection{Teorema de Rolle}

	Sea $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ una función contínua en $[a,b]$ y derivable en $(a,b)$ tal que $f(a) = f(b)$. Entonces existe al menos un punto $x_0\in(a,b)$ tal que $f^\prime(x_0) = 0$.\\

	\textbf{\textit{Ejemplo 6: }} $f(x) = 1-x^2, \qquad x\in[-1,1]$
	\begin{align*}
		&f\text{polinómica} \Rightarrow f\text{contínua en } \mathbb{R} \text{ ,derivable en} (-1,1)\xrightarrow{Rolle}\exists c \in(-1,1) / g^\prime(c) = 0 \\&
		f^\prime(x) = -2x \\&
		f^\prime(1) = -2c = 0 \quad\to\quad c = 0 \in (-1,1)
	\end{align*}
    \subsection{Teorema del valor medio de Lagrange}
    Este teorema garantiza la unicidad de las raíces. Sea $f:[a,b]\to \mathbb{R}$ una función contínua en $[a,b]$ y derivable en $(a, b)$, entonecs existe al menos un $x_0$ tal que: 
    \[f^\prime(x_0)= \dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}\]
    \[\text{Pendiente de la recta que une (a, f(a)) y (b, f(b))}\]
    \textbf{Aplicaciones:}
    \begin{enumerate}
        \item Si $f^\prime(x) \geq 0, \forall x \in (a,b), $\qquad $f$ es monótona creciente en el intervalo
        \item Si $ f^\prime(x)\leq 0, \forall x \in (a,b), $\qquad $f$ es monótona decreciente en el intervalo
        \item Si $ f^\prime(x) = 0, \forall x \in (a,b), $\qquad $f$ es constante en el intervalo
        \item Si $ f^\prime(x) \not= 0, \forall x \in (a,b), $\qquad $f$ es inyectiva en el intervalo
    \end{enumerate}

    \vspace{30px}

    \textbf{\textit{Ejemplo 7: }} Ejercicio 22. a) $x^4-4x^3-1=0, \quad x\in[4,5]$\\

    \begin{itemize}
        \item\textbf{Existencia} (Bolzano $\to$ $\mathscr{C}$ en intervalo cerrado, valores signos $\not =$ en extremos) 
        \begin{align*}
            &f(x) = x^4-4x^3-1 \quad \text{ polinómica } \Rightarrow f\in \mathscr{C}^0 \text{ } \mathbb{R} \Rightarrow f\in \mathscr{C}^0 \text{ }[4,5] \\&
            f(4) = 4^4\cdot4^3-1 = -1 \text{ (neg)} \\&
            f(5) = 5^4-4\cdot5^3-1 = 124 \text{ (pos)} \\&
            \text{conclusión: }\exists x_0 \text{ } \mathscr{C} \in (4,5), f(x_0) = 0 \rightarrow x_0\text{}^4-4\cdot x_0 \text{}^3-1 = 0
        \end{align*}

        \item\textbf{Uniciadad} (Teorema del valor medio (TVM) $\to$ comprobar si las raíces son únicas)
        \begin{align*}
            &f^\prime(x) = 4x^3-12x^2= 4x^2(x-3) \rightarrow 4x^2(x-3) = 0 \\&
            \text{la derivada se anula en dos puntos: } x = 0 \not\in (4,5) \text{ y } x = 3 \not\in(4,5) \\&
            \text{conclusión: } f \text{ es inyectiva } (f^\prime(x)\not=0) \Rightarrow \text{ raíz única } (f^\prime(x) = \forall x \in (4,5))
        \end{align*}
    \end{itemize}

    \section{Extremos relativos y absolutos}
    \subsection{Máximos y mínimos relativos}
		Sea $f:(a,b) \to \mathbb{R}$ en $x_0 \in (a, b)$ si existe $r>0$
        \begin{itemize}
            \item $f$ tiene minimo relativo (o local) tal que:
            \[f(x_0)\leq f(x), \qquad \forall x \in (x_0-r,\text{ } x_0+r)\]
            \item $f$ tiene máximo relativo (o local) tal que:
            \[f(x_0)\geq f(x), \qquad \forall x \in (x_0-r,\text{ } x_0+r)\]
        \end{itemize} 
    \subsection{Extremos relativos o locales (primera derivada)}
    Sea $f:[a,b]\to \mathbb{R}$ derivable en $x_0\in(a,b)$, $f$ tiene extremo relativo en $x_0$ si $f^\prime(x_0) = 0$\\

    \textbf{Criterio de la primera derivada}
    \begin{itemize}
        \item Si $f^\prime(x)<0, \forall x \in (x_0-r, x_0) \text{ y } f^\prime(x)>0, \forall x (x_0, x_0+r)$, hay mínimo relativo en $x_0$
        \item Si$f^\prime(x)>0, \forall x \in (x_0-r, x_0) \text{ y } f^\prime(x)<0, \forall x (x_0, x_0+r)$,  hay máximo relativo en $x_0$
    \end{itemize}
    \subsection{Extremos relativos o locales (segunda derivada y general)}
    Sea $f:[a,b]\to \mathbb{R}$ con derivada segunda continua en $(a,b)$ y $x_0 \in (a,b) \to f^\prime(x_0) = 0$\\

    \textbf{Criterio de la segunda derivada}
    \begin{itemize}
        \item Si $f^{\prime\prime}(x_0)<0$, $f$ presenta en $x_0$ un máximo relativo (o local)
        \item Si $f^{\prime\prime}(x_0)>0$, $f$ presenta en $x_0$ un mínimo relativo (o local)
    \end{itemize}

    \textbf{Criterio general}
    \begin{itemize}
        \item Si $n$ es par y $f^{(n)}(x_0)<0$, entonces $x_0$ es un máximo local de $f$
        \item Si $n$ es par y $f^{(n)}(x_0)>0$, entonces $x_0$ es un mínimo local de $f$
        \item si $n$ es impar, entonces $x_0$ no es un extremo local de $f$
    \end{itemize}
    \subsection{Extremos absolutos}
    Sabemos por el teorema de Weirstrass que si $f:[a,b] \to \mathbb{R} \text{ es }\mathscr{C}$, entonces $f$ tiene máximo y mínimo absoluto en el intervalo $[a,b]$. Puede alcanzarlos en:
    \begin{enumerate}
        \item Puntos de $(a,b)$ donde $f$ es derivable y $f^\prime(x) = 0$
        \item Punros de $(a,b)$ dónde $f$ no es derivable
        \item Los extremos del intervalo, $a$ y $b$
    \end{enumerate}
    Calculando las imágenes de los pts. anteriores obtenemos los extremos absolutos de $f$
    \section{Concavidad y convexidad}
    \begin{itemize}
        \item Una función $f$ es convexa en $[a,b]$ si: 
        \[f(x) \leq \dfrac{f(b)-f(ab)}{b-a}(x-a)+f(a), \qquad \forall x \in [a, b]\]
        \item Una función $f$ es cóncava en $[a,b]$ si:
        \[(-f) \text{ es convexa en } [a, b]\]
    \end{itemize}
    Se dice que $f$ tiene un punto de inflexión en $x_0$ si cambia de cóncava a convexa o viceversa\\

    \textbf{Propiedades:}
    \begin{itemize}
        \item sea $f: [a,b] \to \mathbb{R}$ contínua y derivable en $[a,b]$. Entonces $f$ es convexa si y solo si $f^\prime$ es creciente en $(a,b)$, lo que equivale a que $f^{\prime\prime} \geq 0$, si tiene derivada segunda
        \item Análogamente,  $f$ es cóncava si y solo si $f^\prime$ es decreciente en  $(a,b)$. $f^{\prime\prime} \leq 0$ , en caso de existir segunda derivada
    \end{itemize}

    \textbf{\textit{Ejemplo 8: }} $f(x)= \dfrac{x^2 -1}{2x} - ln(x)$


    $\text{Dom } f (0, +\infty)$\\
    \begin{align*}
       &f^\prime(x) = \dfrac{(2x)^2-(x^2-1)\cdot 2}{(2x)^2} - \dfrac{1}{x} = \\&
       = \dfrac{\not4x^2-\not2x^2+\not2}{\not4x^2} - \dfrac{1}{x} = \dfrac{2x^2+1}{2x^2} - \dfrac{1}{x} = \dfrac{2x^2 - 2x + 1}{2x^2} = \dfrac{(x-1)^2}{2x^2} \qquad\qquad\qquad
    \end{align*}
    \begin{align*}
        &f^{\prime\prime}(x) = \dfrac{2\cdot(x-1)\cdot2x^2 - (x-1)^2 \cdot 4x}{(2x^2)^2} = \\&
        = \dfrac{\not4x^2\cdot (x-1) - (x-1)^2\cdot \not4x}{\not4x^4} = \dfrac{x^{\not2}\cdot(x-1)-(x-1)^2\cdot \not x}{x^{\not4}} = \\&
        = \dfrac{x\cdot(x-1)-(x-1)^2}{x^3} = \dfrac{(x^2-x) - (x^2+1-2x)}{x^3} = \dfrac{-x+1}{x^3}
        \begin{cases}
            >0\text{,} \text{si } x>1 \\
            <0\text{,} \text{si } x>1 \\
        \end{cases}\\&
    \end{align*}
    \[
        f(x)=
        \begin{cases}
            \text{convexa si } x>1 (1,+\infty) \to \text{ Pasa de cóncava a convexa}\\
            \text{cóncava si } x<1 \qquad\text{Tiene un putno de inflexión en } 1 \text{ ¿?}
        \end{cases}
    \]
\end{document}
